%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{2021-pablo}
\usepackage{2021-pablo-paternault}
\usepackage{2021-pablo-math}
\usepackage{2021-pablo-tikz}

\usepackage{multicol}

\usepackage[a5paper, margin=10mm]{geometry}

\begin{document}

\begin{exercice}
	Dans un repère, on considère les points $A\coord{2}{3}$, $B\coord{0}{-4}$ et $C\coord{1}{1}$. On cherche à déterminer les coordonnées de $D$ tel que $ABCD$ soit un parallélogramme.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que les coordonnées de $\vecteur{AB}$ sont $\vecteur{AB}\coord{-2}{-7}$.
		\item Justifier que $\vecteur{AB}=\vecteur{DC}$.
		\item En déduire les coordonnées de $D$.
	\end{enumerate}
\end{exercice}

\addtocounter{exercice}{-1}
\begin{exercice}[Corrigé]~
	\begin{enumerate}
\item On a :
	\[
		\vecteur{AB}
		\coord{x_B-x_A}{y_B-y_A}=
		\coord{0-2}{-4-3}=
		\coord{-2}{-7}
		\]
	\item Puisque $ABCD$ est un parallélogramme, alors les vecteurs $\vecteur{AB}$ et $\vecteur{DC}$ sont égaux.
	\item D'une part, puisque $\vecteur{AB}=\vecteur{CD}$, alors les coordonnées de $\vecteur{DC}$ sont $\vecteur{DC}\coord{-2}{-7}$.

		D'autre part, on a :
		\[
			\vecteur{DC}\coord{x_C-x_D}{y_C-y_D}
			=\coord{1-x_D}{1-y_D}
			\]
			Donc :
			\[\left\{\begin{array}{l}
				1-x_D=-2\\
				1-y_D=-7\\
			\end{array}\right.\]
			Et donc $x_D=1+2=3$ et $y_D=1+7=8$ : les coordonnées de $D$ sont \fbox{$D\coord{3}{8}$}.
	\end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak
\begin{exercice}
	Même question avec les points $P\coord{2,5}{5}$, $O\coord{0}{0}$ et $M\coord{1}{-1}$ : déterminer les coordonnées du point $N$ tel que $MNOP$ soit un parallélogramme.
\end{exercice}

\addtocounter{exercice}{-1}
\begin{exercice}[Corrigé]
	Appliquons la même méthode qu'à l'exercice précédent.

	Pour nous aider à voir les égalités vectorielles, traçons un parallélogramme (sans respecter les coordonnées).

	\begin{center}\begin{tikzpicture}[scale=1]
		\draw 
		(0, 0) node{$\bullet$} node[below left]{$M$} --
		(3, 1) node{$\bullet$} node[above left]{$N$} --
		(5, 1) node{$\bullet$} node[above right]{$O$} --
		(2, 0) node{$\bullet$} node[below right]{$P$} --
		cycle;
	\end{tikzpicture}\end{center}

	Il y a quatre égalités vectorielles que nous pouvons utiliser :
	$\vecteur{MP}=\vecteur{NO}$,
	$\vecteur{MN}=\vecteur{PO}$,
	$\vecteur{PM}=\vecteur{ON}$,
	$\vecteur{NM}=\vecteur{OP}$.

	Utilisons la dernière (au hasard : dans ce cas-là, toutes fonctionnent).

	D'une part :
	\[
		\vecteur{NM}\coord{x_M-x_N}{y_M-y_N}=\coord{1-x_N}{-1-y_N}
		\]
		D'autre part, $\vecteur{NM}=\vecteur{OP}$, et les coordonnées de $\vecteur{OP}$ sont :
		$\vecteur{OP}\coord{x_P-x_O}{y_P-y_O}=\coord{2,5-0}{5-0}=\coord{2,5}{5}$.

		Nous avons exprimé les coordonnées de $\vecteur{NM}$ de deux manières différentes : elles sont donc égales : $\coord{1-x_N}{-1-y_N}=\coord{2,5}{5}$.

		Nous obtenons deux équations :
		$\left\{\begin{array}{rcl}
			1-x_N&=&2,5\\
			-1-y_N&=&5\\
		\end{array}\right.$

		Résolvons les.
		\begin{multicols}{2}
			\begin{align*}
				1-x_N &=2,5\\
				-x_N&=2,5-1\\
				-x_N&=1,5\\
				x_N&=-1,5
			\end{align*}

			\columnbreak

			\begin{align*}
				-1-y_N&=5\\
				-y_N&=5+1\\
				-y_N&=6\\
				y_N&=-6
			\end{align*}
		\end{multicols}
		Les coordonnées du point $N$ sont donc \fbox{$N\coord{-1,5}{-6}$}.
\end{exercice}

\end{document}
